【全球樓行】港女移居杜拜 月薪8萬 唔使交稅！

杜拜集土豪、奢侈、炫富於一身，當地阿拉伯人僅佔總人口一成，卻享有最上等的待遇，不單止有屋有地，同一職位薪水比外勞高出一、兩倍。不過，杜拜政府實施多項措施，包括免稅，以吸引外來勞工。杜拜就是靠這九成的外地勞工，將國家打造為中東經濟金融中心。在當地生活的港人宋揚（Phoenix）便是其中一員。

宋揚指，2012年因為工作關係來到杜拜，起初朋友認為「杜拜很有錢，在這裏工作就一定有數百萬年薪。」但她很謙虛指，自己從事酒店開幕前期的採購管理工作，現時薪水連津貼約8萬港元。

2009年香港經歷金融海嘯之後，不少酒店項目突然煞停。當時Phoenix在香港工作了五年，有感香港新酒店項目逐漸減少，機會不多，當時的公司將目光轉移澳門及內地，其後她亦跟隨公司調派杜拜。

嘆港人競爭力變弱

曾幾何時，香港為「亞洲四小龍」之一，港人的工作競爭力名列前茅。可是近年競爭力已遜色不少，世界經濟論壇（WEF）最新《全球競爭力報告》顯示，香港在全球排名第七，較去年下跌一級之餘，更被日本搶走亞太區排名第二的席位。

Phoenix也有感而發，「當年的港人，兩文三語的能力尚算不錯，雖然有時普通話不太好，但那種工作的態度十分強，可是幾年過去，在這裏的中國人英文水平急起直追，新加坡人更是多種語言都對答如流，可是港人卻變弱了。」

已在杜拜生活六年，Phoenix表示最羡慕的是，當地政府把最好的福利及政策，都留給當地阿拉伯人，不像香港。「當地阿拉伯人享有不少津貼，他們有土地、房屋，基本上出來工作的人很少，所以要聘請阿拉伯人工作，同一個職位，一定比普通人高出兩、三倍，這是國家提供給自己居民的一種特權。」不過她也欣賞杜拜的多元種族，公司裏的同事大部份都來自世界各地，工作機會平等，晉升的機會比較多，而且不用交薪俸稅。

提及杜拜工作文化，確與香港截然不同。在辦公室要注意的事項也很多，尤其是衣著，女性不可以無袖或者短裙，也不可以在公眾地方飲食。

最令人不適的是沙塵暴，記者前往的日子為最炎熱的8月，氣溫高達55度，Phoenix指，初來報到也不能適應這種炎熱天氣「天濛查查，已經維持了兩、三個月，空氣裏面很多沙塵。」現時跟丈夫買入當地一幢複式洋房，生活尚算不錯，首期付了四成，約200萬迪拉姆（約400萬港元）。

丈夫開店創業碰壁

不過，她的中國籍丈夫張思遠2015年在當地創業，開設雪糕及咖啡店就不算很順利，她指，香港承建商是提早完成，這邊是拖很久，後來還找不到這個人。原來當地開舖，工程延遲是平常事，而且在市區比較貴地段開舖，除舖租外，更需要繳交當地俗稱「key money」（一般在杜拜租商舖，須向業主於租約以外，另外繳付「押金」，雖說是「押金」，但即使租約期滿亦不會退還。）

張思遠表示，有朋友開火鍋店只付「key money」已經是500萬港元。思遠的第一間舖，因為位置一般，最後虧損幾十萬迪拉姆離場，他提醒投資者不要一味聽業主承諾的東西，要看位置及人流。

吸取上一次經歷，他現時在Business bay重張旗鼓，租金加上其他成本約2萬港元，現時每日生意額約500多迪拉姆（約1,000港元），由於天氣炎熱，進口的韓國雪糕還在等政府批文，預計到達後，生意額可能會達到1,000多迪拉姆（約2,000港元）。

宋揚與丈夫，於杜拜生活。

港人宋揚2012年因工作來杜拜，並在此落地生根。（旁為其丈夫）

記者︰吳美茸
攝影︰王心義
剪接：張嘉富

冇理由,香港全球工時最高,有咩可能競爭力唔係第1

45小時：日本人都過勞死 香港人正在咬麵包繼續工作

宋揚，個名都大陸味濃

係邊個仆街發明獅子山精神?

好支那人味！

唔太似香港人喎老友

宋掦入虎口

宋揚入婦口

明明係支那人

現時每日生意額約500多迪拉姆（約1,000港元）

送陽入婦口

條女口音一定唔係香港人

掃地都幾皮

獅子山精神就係日捱夜捱比人剝削唔出聲

獅子山精神根本上係港英時間合理化壓迫的文宣產品
但當時大學畢業上中產好容易

而無上進心要排公屋都好快

支拿人...

係中東開打邊撈

個女人口音唔係香港人
似大陸妹

個名都似啦

新大陸人去到外國最鍾意扮香港人，掩飾其賊種出身！

香港係垃圾地方！人工唔高工時長，樓價極高生活指數爆炸

最慘班人又貪污又幫中共做間諜

又用特區護照洗底
呢班PK會累死香港